\section{Funkce}
\subsection{Klasicka definice}

Funkce dela presne to co od ni ocekavame. Dostane vstupni parametry, neco s nimi provede a vrati nejakou hodnotu.

Funkce se definuje klicovym slovem \lstinline|def| za nim nasleduje jmeno funkce a po nem v zavorkach parametry. Potom dvojtecka a v odsazeni nasleduje telo funkce. Klicove slovo \lstinline|return| vrati hodnotu a ukonci funkci. Pokud funkce return neobsahuje, funkce zkonci az se provede cele jeji telo.

Definice funkce vypata takto:

\begin{lstlisting}
def function(arg1, arg2):
    return arg1 + arg2
\end{lstlisting}

volani funkce potom vypada takto:

\begin{lstlisting}
In [1]: function(1, 2)
Out[1]: 3

In [2]: function(5, 3)
Out[2]: 8
\end{lstlisting}

Samozrejme muze byt funkce bez parametru nebo navratove hodnoty:

\begin{lstlisting}
def function_without_args():
    return 'Hello world'

def function_without_return(arg1):
    print(arg1)
\end{lstlisting}

Jejich volani vypada potom takto:

\begin{lstlisting}
In [1]: function_without_args()
Out[1]: 'Hello world'

In [2]: function_without_return(5)
5
\end{lstlisting}

\subsection{Inline funkce}

Inline funkce maji specialni pripady pouziti, ale funguji jako normalni funkce, akorat se definuji jednou radkou a nemusi mit nazev. Funkce muze a nemusi mit parametry. Tato funkce ovsem musi mit navratovou hodnotu.

Ukazky deklarace inline funkce:

\begin{lstlisting}
In [1]: function = lambda arg1, arg2: arg1 + arg2

In [2]: function_without_args = lambda: 'Hello world'
\end{lstlisting}

Jejich volani vypada potom takto:

\begin{lstlisting}
In [1]: function(5, 3)
Out[1]: 8

In [2]: function_without_args()
Out[2]: 'Hello world'
\end{lstlisting}

\subsection{Argumenty}

Ted se podivame na moznosti prace s atributy funkci. V Pythonu je to velmi prijemne.


\subsubsection{Defaultni hodnota}

Kazdemu parametru muzeme nastavit defaultni hodnotu. Priklad asi mluvi za vse:

\begin{lstlisting}
def hello(name='somebody'):
    return 'Hello ' + name
\end{lstlisting}

Pokud spustime s parametrem:

\begin{lstlisting}
In [1]: hello('Ondrej')
Out[1]: 'Hello Ondrej'
\end{lstlisting}

a pokud spustime bez nej:

\begin{lstlisting}
In [1]: hello()
Out[1]: 'Hello somebody'
\end{lstlisting}

\subsubsection{Promenny pocet argumentu (*args)}

Funkce muze mit promenny pocet argumentu. K tomu slouzi specialni syntaxe \lstinline|*args| pri definici funkce. Ta zaruci ze v promenne \lstinline|args| bude seznam parametru funkce.

\begin{lstlisting}
def product(*args):
    result = 1
    for arg in args:
        result *= arg
    return result
\end{lstlisting}

Tato funkce vynasobi vsechny argumenty mezi sebou a nezalezi na jejich poctu.

\begin{lstlisting}
In [14]: product()
Out[14]: 1

In [15]: product(1)
Out[15]: 1

In [16]: product(1, 2)
Out[16]: 2

In [17]: product(1, 2, 3)
Out[17]: 6
\end{lstlisting}


\subsection{Dekoratory}

Dekoratory jsou funkce, ktere obaluji nejakou jinou funkci a mohou rozsirovat jeji funkcionalitu. Dekorator je vlastne elegantni zapis vnoreni funkci jiz pri definici.

